\documentclass[a4paper,12pt,openany]{book}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
% \usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx,epsfig,amsmath,amssymb}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{tikz}
\usepackage{verbatim} %za \begin{comment} ... \end{comment}
\usepackage{tikz-qtree}
\setlength\parindent{0pt}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{emptypage}
\renewcommand{\figurename}{Slika}


\usepackage{setspace}



\setcounter{secnumdepth}{0}


\renewcommand{\chaptername}{Poglavje}
\renewcommand\contentsname{Kazalo}

\renewcommand{\:}{\ensuremath{.}}
\setlength{\evensidemargin}{-5mm}
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm}
\setlength{\headheight}{20mm}
\setlength{\headsep}{10mm}
\setlength{\textheight}{253mm}
\setlength{\textwidth}{170mm}
\setlength{\footskip}{8mm}
\setlength{\topmargin}{-3.5cm}
\setlength{\parindent}{0pt}

\date{}
\begin{document}
\title{\color{red} Primer statistične obdelave podatkov: t-test za neodvisna vzorca}
\author{Kristina Veljković}
%\date{\today}
\maketitle
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} 
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyhead[C]{\leftmark}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}


\tableofcontents{}
\chapter{t test za neodvisna vzorca}

Naj bosta $X$ slučajna spremenljivka na prvi populaciji in $Y$ slučajna spremenljivka na drugi populaciji.
Spremenljivki sta neodvisni in normalno porazdeljeni, $X\sim \mathcal{N}(\mu_X,\sigma_X)$ in $Y\sim \mathcal{N}(\mu_Y,\sigma_Y)$.
Vsi parametri porazdelitev so neznani ($\mu_X,\mu_Y,\sigma_X,\sigma_Y$).
Iz prve populacije je pridobljen slučajni vzorec $X_1,X_2,\ldots X_{n}$ in iz druge populacije slučajni vzorec $Y_1,Y_2,\ldots Y_{m}$. 

Za izbrano stopnjo značilnosti $\alpha$, testiramo ničelno domnevo, da ni razlike med povprečjema dveh populacij, $H_0:\mu_X=\mu_Y$ proti
eni od alternativnih domnev 
 \setlist{nolistsep}
\begin{enumerate}
\item $H_1:\mu_X\neq\mu_Y$, obstaja razlika med povprečjima
\item  $H_1:\mu_X<\mu_Y$, povprečje prve populacije je manjše,
\item  $H_1:\mu_X>\mu_Y$, povprečje prve populacije je večje,
\end{enumerate}

Alternativno domnevo izberemo na osnovi naše raziskovalne domneve.

Na osnovi dobljenih vzorcev izračunamo vzorčna povprečja $\overline{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_i$ in
$\overline{Y}=\frac{1}{m}\sum_{j=1}^{m}Y_j$ in vzorčni varianci $S^2_X=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n} (X_i-\overline{X})^2$,
$S^2_Y=\frac{1}{m-1}\sum_{j=1}^{m} (Y_i-\overline{Y})^2$.


Če sta varianci slučajne spremenljivke na dveh populacijah enaki, $\sigma_X^2=\sigma_Y^2$, za testiranje ničelne domneve uporabljamo
testno statistiko 
\begin{equation*}
T=\frac{\overline{X}-\overline{Y}}{S\sqrt{\frac{1}{n}+\frac{1}{m}}},
\end{equation*}
kjer je $S^2=\frac{(n-1)S^2_X+(m-1)S^2_Y}{n+m-2}$ združena vzorčna varianca. Če je ničelna domneva točna,
ima testna statistika Studentovo porazdelitev z $\nu=n+m-2$ prostostnimi stopnjami.

Če varianci slučajne spremenljivke na dveh populacijah nista enaki, $\sigma_X^2\neq\sigma_Y^2$, za testiranje ničelne domneve uporabljamo
Welchovo testno statistiko 
\begin{equation*}
T=\frac{\overline{X}-\overline{Y}}{\sqrt{\frac{S^2_X}{n}+\frac{S^2_Y}{m}}},
\end{equation*}
ki ima, pri točni ničelni domnevi, Studentovo porazdelitev s približno 
$\nu=\frac{\left(\frac{S^2_X}{n}+\frac{S^2_Y}{m}\right)^2}{\frac{S^4_X}{n^2(n-1)}+\frac{S^4_Y}{m^2(m-1)}}$ 
prostostnimi stopnjami. 

Ničelno domnevo zavrnemo, če velja
\begin{enumerate}
\item  $|T|\geq t_{\nu; 1-\frac{\alpha}{2}}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu_X\neq \mu_Y$,
\item  $T\leq t_{\nu; \alpha}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu_X<\mu_Y$,
\item  $T\geq t_{\nu;  1-\alpha}$ za alternativno domnevo: $H_1:\mu_X>\mu_Y$.
\end{enumerate}
Kritične vrednosti iz tabele Studentove porazdelitve so odvisne od stopnje značilnosti in prostostnih stopenj. Npr. za prvo alternativno domnevo,
$ t_{\nu; 1-\frac{\alpha}{2}}$ je $1-\frac{\alpha}{2}$ kritična vrednost iz tabele Studentove porazdelitve z $\nu$ prostostnimi stopnjami.



\section{Primer obdelave podatkov}
\subsection{Opis podatkov in raziskovalne domneve}
Želimo preveriti trditev, da dolgotrajno delo v industriji kadmija 
vpliva na zmanjšanje kapacitete pljuč. 

Zamislili smo si, da bomo izmerili kapaciteto pljuč delavcev, ki delajo v industriji
kadmija več kot 10 let in kapacitet pljuč delavcev, ki delajo v neki drugi industriji (ne s težkimi kovinami) več kot 10 let (kontrolna skupina).

Zbrali smo vzorec $24$ moških delavcev v industriji kadmija in $22$ moških delavcev,
ki ne delajo v industriji kadmija. Podatke smo zapisali v dokument, ki ima dva stolpca
 \setlist{nolistsep}
\begin{enumerate}
\item $skupina$	je nominalna spremenljivka (faktor), ki ima vrednosti "Cd" in "Ne", ki opisuje 
pripadnost skupini.
\item $vit.kapaciteta$ je numerična zvezna spremenljivka, ki predstavlja vitalno kapaciteto (kapaciteto 
pljuč), merjeno v litrih.
\end{enumerate}

Baza podatkov se imenuje \emph{vitkap.csv}. Najprej bomo prebrali podatke v R s pomočjo 
funkcije \emph{read.csv}, in zatem pogledali strukturo podatkov.

\begin{spacing}{1.5}

\texttt{vitkap$<$-read.csv("C:$\backslash\backslash$Users%
$\backslash\backslash$Kristina$\backslash\backslash$Documents$\backslash\backslash$vitkap.csv", header=TRUE)}

\texttt{str(vitkap)}
\end{spacing}

\textsf{
'data.frame':   46 obs. of  2 variables:\\
\$ skupina      : Factor w/ 2 levels "Cd","Ne": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...\\
\$ vit.kapaciteta: num  4.62 5.29 5.52 3.71 4.02 5.09 2.7 4.31 4.7 3.03 ...\\
}



Obstaja več načinov za razdelitev podatkov na dva numerična vektorja, ki vsebujeta vrednosti
kapacitete pljuč vsake skupine. Lahko uporabimo funkcijo \emph{split}, s katero bomo dobili listo teh vektorjev. 

\begin{spacing}{1.5}
\texttt{vitkap1$<$-split(vitkap\$vit.kapaciteta, vitkap\$skupina)}
\end{spacing}

Zdaj \emph{vitkap1\$Cd} predstavlja kapaciteto pljuč delavcev v industriji kadmija in
\emph{vitkap1\$Ne} kapaciteto pljuč delavcev, ki ne delajo v industriji kadmija.

\subsection{Grafični prikaz podatkov -- histogram in škatla z brki}

Podatke lahko grafično predstavimo s pomočjo histograma gostote (funkcija \emph{hist}) in škatle z brki
(funkcija \emph{boxplot})

\begin{spacing}{1.5}

\texttt{par(mfrow=c(2,2),las=1,cex=1.1,mar=c(2,3,3,3))}

\texttt{hist(vitkap1\$Cd,freq=FALSE,ylim=c(0,0.6),main="Vitalna kapaciteta - kadmij",\\ xlab="",ylab="")}

\texttt{hist(vitkap1\$Ne,freq=FALSE,main="Vitalna kapaciteta",xlab="",ylab="")}


\texttt{boxplot(vitkap1\$Cd,horizontal=TRUE,ylim=c(2.5,6))}

\texttt{boxplot(vitkap1\$Ne,horizontal=TRUE,ylim=c(3.5,6))}

\end{spacing}

Funkcija \emph{par} omogoča postavljanje različnih nastavitev na grafih, preko velikega števila parame\-trov: 
\emph{mfrow=c(2,2)} nastavlja risanje 4 grafov na eni sliki (grafi v dveh vrsticah in dveh stolpcih), 
različice parametra \emph{cex} povečanje simbolov, teksta, osi, itn., \emph{mar} pa prostor na robu, izražen s številom
vrstic (privzeta vrednost je \emph{mar=c(5.1,4.1,4.1,2.1)} za spodnji, levi, zgornji in desni rob grafa).

Parameter \emph{main} služi za definiranje naziva grafa, \emph{xlab} in \emph{ylab} pa za nazive na $x$ in $y$ osi, 
ter \emph{xlim} in \emph{ylim} za postavljanje mej na oseh.

Histogram gostote smo predstavili s pomočjo parametra \emph{freq=FALSE}. Na ta način ploščina
vsakega pravokotnika histograma predstavlja relativno frekvenco razreda. Skupna ploščina
histograma gostote je 1 in je primeren za primerjanje skupin in risanje pričakovane gostote porazdelitve.

Izbrali smo horizontalno škatlo z brki (privzeta vrednost je vertikalna), da bi lahko primerjali obliko porazdelitve
s histogramom. Zaradi rotacije škatle z brki se \emph{ylim} nanaša na meje na $x$-osi. Meje na $x$-oseh histograma in škatle z brki so za iste podatke enake.

Štirje grafi so prikazani na Sliki 1.1.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width= \textwidth,height=0.6\textwidth]{kadmij.png}
\caption{Histogrami in škatle z brki kapacitete pljuč delavcev v industriji kadmija in delavcev, ki ne delajo v industriji kadmija.}
\end{figure}

\subsection{Opisna statistika} 
Zdaj bomo izračunali opisno statistiko -- povzetek s petimi števili (minimum, maksimum, prvi in tretji kvartil, mediano) in povprečno
vrednost vsakega vzorca. Potem pa bomo interpretirali grafe skupaj z opisno statistiko. Za prikaz opisne statistike lahko
uporabimo funkcijo \emph{summary}.

\begin{spacing}{1.5}
\texttt{summary(vitkap1\$Cd)}
\end{spacing}

\textsf{
$\begin{array}{cccccc}
\mbox{Min}.& \mbox{1st Qu.} & \mbox{Median}&\mbox{Mean} &\mbox{3rd Qu.} & \mbox{Max.} \cr
2.700&   3.638&   4.075&   4.070&   4.567&   5.520 
\end{array}$
}

\vspace{0.5cm}

\begin{spacing}{1.5}
\texttt{summary(vitkap1\$Ne)}
\end{spacing}

\textsf{
$\begin{array}{cccccc}
\mbox{Min}.& \mbox{1st Qu.} & \mbox{Median}&\mbox{Mean} &\mbox{3rd Qu.} & \mbox{Max.} \cr
3.670 &  4.455 &  4.820 &  4.818&   5.200 &  5.860 
\end{array}$}

\subsection{Interpretacija grafov in opisne statistike}
Poglejmo opisno statistiko, histogram in škatlo z brki za kapaciteto pljuč. Za oba vzorca sta
vrednosti vzorčne mediane in povprečja blizu. Porazdelitev kapacitete pljuč je simetrična
(črta za mediano je na sredini škatle, brki so približno enake dolžine, leva in desna stran od mediane na histogramu
sta približno zrcaljeni). S primerjavo grafov in opisnih statistik teh dveh skupin opažamo nižje vrednosti 
kapacitete pljuč delavcev v industriji kadmija.

Ker sta obe porazdelitvi kapacitete pljuč simetrični, lahko izberemo povprečno vrednost kot dobrega predstavnika
centralne vrednosti porazdelitve, kar pomeni, da bomo primerjali kapaciteto pljuč dveh skupin s pomočjo njihovih vzorčnih 
povprečnih vrednosti.

\subsection{Definiranje ničelne in alternativne domneve}

Zdaj lahko definiramo nulto domnevo kot $H_0: \mu_X=\mu_Y$ (povprečni vrednosti kapacitete pljuč obeh populacij
sta enaki, ali med njima ni pomembne razlike) proti alternativi domnevi  $H_1:\mu_X<\mu_Y$ (povprečna vrednost kapacitete pljuč populacije 
delavcev v industriji kadmija je manjša). 

To ničelno domnevo bomo v nadaljevanju imenovali glavna ničelna domneva,
da ne pride do pomote z ničelnima domnevama pomožnih testov (normalnost porazdelitev, enakost varianc).

\subsection{Preverjanje predpostavk t-testa za neodvisna vzorca}
\subsubsection{Testiranje normalnosti porazdelitev}
Preden uporabimo t-test za testiranje ničelne domneve, moramo preveriti, ali so predpostavke njegove uporabe 
izpolnjene: normalni porazdelitvi in enakost varianc kapacitete pljuč dveh populacij.


Na osnovi oblike histograma (kot zvon) lahko zaključimo, da sta obe porazdelitvi kapacitete
pljuč normalni, kar bomo še preverili s pomočjo Shapiro-Wilkovega testa normalnosti (funkcija \emph{shapiro.test}).

\begin{spacing}{1.5}

\texttt{shapiro.test(vitkap1\$Cd)}
\end{spacing}

\textsf{
Shapiro-Wilk normality test\\
data:  vitkap1\$Cd\\
W = 0.98219, p-value = 0.9325}

\vspace{0.5cm}
\begin{spacing}{1.5}
\texttt{shapiro.test(vitkap1\$Ne)}
\end{spacing}

\textsf{Shapiro-Wilk normality test\\
data:  vitkap1\$Ne\\
W = 0.97818, p-value = 0.8852}

Na osnovi rezultata Shapiro-Wilkovega testa (kadmij: testna statistika $W = 0.982$, p-vrednost $p= 0.9325>0.05$; ne-kadmij: 
testna statistika $W=0.978$, p-vrednost $p=0.885>0.05$), lahko sprejmemo ničelno domnevo, da ima kapaciteta pljuč obeh skupin
delavcev normalno porazdelitev.



\subsubsection{Testiranje enakosti varianc dveh populacij}
Na osnovi normalnosti porazdelitev lahko uporabimo t-test za neodvisna vzorca za testiranje ničelne domneve. Vprašanje je edino, kateri t-test
bomo uporabili: standardni t-test za neodvisna vzorca, ki predpostavlja enakost varianc dveh populacij, ali Welchov t-test, ki se lahko uporabi
pri neenakih variancah. 

Za testiranje ničelne domneve o enakih variancah dveh populacij bomo uporabili Levenov test (funkcija \emph{levene.test}) v paketu \emph{lawstat}).

\begin{spacing}{1.5}
\texttt{levene.test(vitkap\$vit.kapaciteta,vitkap\$skupina,location="mean")}
\end{spacing}
\textsf{
Classical Levene's test based on the absolute deviations from the mean\\
data:  vitkap\$vit.kapaciteta\\
Test Statistic = 1.8538, p-value = 0.1803}
\vspace{0.3cm}

Na osnovi rezultata Levenovega testa (testna statistika $W=1.854$, p-vrednost $p=0.180>0.05$), lahko sprejmemo ničelno domnevo, da sta varianci kapacitete
pljuč dveh populacij enaki. Lahko uporabimo standardni t-test za neodvisna vzorca za testiranje (glavne) ničelne domneve o povprečnih vrednosti kapacitete pljuč. 

\subsection{Intervala zaupanja za neznani povprečji dveh populacij}
Zdaj lahko izračunamo $95\%$ interval zaupanja za povprečni vrednosti kapacitete pljuč obeh populacij.
Po formuli je $95\%$ interval zaupanja enak
\begin{equation*}
I_{\mu}=\left[\overline{X}-c\frac{S_X}{\sqrt{n}}, \overline{X}+c\frac{S_X}{\sqrt{n}} \right],
\end{equation*} 
kjer je $\overline{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_i$ vzorčno povprečje,  $S_X=\sqrt{\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}(X_i-\overline{X})^2} $ 
vzorčni standardni odklon, in $c=t_{n-1; 0.975}$ vrednost iz tabele Studentove porazdelitve.

Interval zaupanja lahko izračunamo na naslednji način.

\begin{spacing}{1.5}
\texttt{t.test(vitkap1\$Cd)\$conf.int}
\end{spacing}
\textsf{
	[1] 3.747338~ 4.393495}
\vspace{0.4cm}

\begin{spacing}{1.5}
\texttt{test(vitkap1\$Ne)\$conf.int}
\end{spacing}
\textsf{
	[1] 4.569381~5.066074}
\vspace{0.3cm}

Povprečna vrednost kapacitete pljuč delavcev v industriji kadmija je torej $\overline{x}=4.07$, s $95\%$ intervalom zaupanja
za neznano povprečje populacije $I_{\mu_{X}}=[3.747, 4.393]$. Povprečna vrednost kapacitete pljuč delavcev, ki ne delajo v industriji kadmija, 
je $\overline{y}=4.82$, s $95\%$ intervalom zaupanja za neznano povprečje populacije $I_{\mu_{Y}}=[4.569, 5.066]$.

\subsection{Rezultati t-testa za neodvisna vzorca in njihova interpretacija}
Za t-test lahko uporabimo funkcijo \emph{t.test}.

\begin{spacing}{1.5}
\texttt{t.test(vitkap\$vit.kapaciteta$\sim$vitkap\$skupina,var.equal=TRUE,alternative="less")}
\end{spacing}

\textsf{
Two Sample t-test\\
data:  vitkap\$vit.kapaciteta by vitkap\$skupina\\
t = -3.7504, df = 44, p-value = 0.0002562\\
alternative hypothesis: true difference in means is less than 0}
\vspace{0.4cm}

V t-testu smo označili, da sta varianci kapacitete pljuč dveh populacij enaki (\emph{var.equal=EQUAL}) in smer razlike v alternativni domnevi
 (\emph{alternative="less"}).

Za alternativno domnevo $H_1:\mu_X<\mu_Y$ je kritično območje oblike $T\leq c$ (oziroma $(-\infty, c)$). Kritično vrednost $c$ najdemo iz tabele Studentove porazdelitve
s $44$ prostostnimi stopnjami, za stopnjo značilnosti $0.05$. Dobimo $c=t_{44; 0.05}=-1.680$ (v R-u dobimo $c$ s pomočjo ukaza \texttt{qt(0.05, 44)}). 

Vrednost testne statistike je $t=-3.750$, kar je manjše od kritične vrednosti $c=-1.680$, oziroma vrednost testne statistike pade v kritično območje, zato
zavrnemo (glavno) ničelno domnevo.

V R-u se odločitev o  nulti domnevi naredi na osnovi p-vrednosti testa, ne na osnovi kritične vrednosti. P-vrednost je 
verjetnost, ki ustreza vrednosti testne statistike. Za izbrano alternativno domnevo, to je 
vrednost funkcije Studentove porazdelitve s $44$ prostostnimi stopnjami v $-3.75$.
V R-u lahko izračunamo $p$-vrednost kot

\texttt{pt(-3.75,44)}

\textsf{0.000256}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.55\textwidth]{krit.png}
\caption{Studentova porazdelitev s $44$ prostostnimi stopnjami, kritično območje velikosti $0.05$ in vrednost testne statistike.}
\end{center}
\end{figure}
Na Sliki 1.2. je prikazana Studentova porazdelitev s $44$ prostostnimi stopnjami, kritično območje velikosti $0.05$ in vrednost testne statistike.
Za vse statistične teste velja, da ničelno domnevo zavrnemo, če je p-vrednost manjša od 0.05 (stopnje pomembnosti).
 
Zaključek lahko napišemo na naslednji način. Na osnovi dobljenih rezultatov t-testa ($T = -3.7504$, $df = 44$, $p= 0.0003<0.05$), zavrnemo
(glavno) ničelno domnevo, oziroma sprejmemo alternativno domnevo, da je kapaciteta pljuč delavcev v industriji kadmija manjša, za dano stopnjo značilnosti 
$\alpha=0.05$ in dobljena vzorca. Potrdili smo našo raziskovalno domnevo, da dolgotrajno delo v industriji kadmija pomembno vpliva na
zmanjšanje kapacitete pljuč. 

\chapter{Dodatek}
\section{Interval zaupanja}
Interval zaupanja nam daje interval okoli vrednosti neznanega parametra porazdelitve, z izbrano stopnjo zaupanja.

\subsection{Interval zaupanja za neznano povprečje populacije}
Za simetrične porazdelitve pogosto vzamemo povprečno vrednost vzorca kot dobrega 
predstavnika centralne vrednosti. Vemo, da je ta povprečna vrednost ocena
neznane povprečne vrednosti cele populacije. Tudi vemo, da smo v vzorcu zaobjeli samo del populacije 
- čim večji del populacije, oziroma čim večja velikost vzorca, tem boljša ocena neznanega povprečja populacije
je vzorčno povprečje. Dalje, vrednosti vzorca varirajo okoli povprečne vrednosti, 
zato je potrebno vzeti v zakup tudi disperzijo. 

S formiranjem intervala zaupanja želimo z veliko gotovostjo določiti, v katerih mejah se giba
neznana povprečna vrednost populacije. Običajno se vzame stopnja zaupanja $90\%$, $95\%$ ali $99\%$,
oziroma rečemo, da smo npr. $95\%$ prepričani, da se neznano povprečje populacije nahaja v tem intervalu.
To pomeni, da če bi npr. vzeli 100 vzorcev in izračunali interval zaupanja za vsak vzorec, bi povprečje populacije 
pripadalo najmanj 95 intervalom.



\section{Statistični test}
Želimo testirati \emph{ničelno domnevo} $H_0$ proti \emph{alternativni domnevi} $H_1$. 

Vsak test ima definirano \emph{testno statistiko}, neko funkcijo 
vzorca, ki nam omogoča testiranje ničelne domneve.

Dalje, pri pogoju, da je $H_0$ točna, ima testna statistika določeno porazdelitev.
To pomeni, da če bi vzeli npr. 100 vzorcev in za vsak vzorec
izračunali testno statistiko $T_1,T_2,\ldots T_{100}$, bi dobili določeno porazdelitev testne statistike.

Pri parametričnih testih se predpostavlja, da imajo podatki neko porazdelitev (pogosto se predpostavlja,
da je porazdelitev podatkov normalna). Neparametrični testi NIMAJO predpostavke o porazdelitvi podatkov.

Preden testiramo neko domnevo, izberemo stopnjo značilnosti $\alpha$ (verjetnost napake 1. vrste ali lažno 
pozitivnega rezultata). Najbolj pogosto se vzame $\alpha=0.05$. Ne smemo pozabiti, da je naključnost sestavni del 
statističnega testiranja, ker delamo s slučajni vzorci in se sprijaznimo 
s tem, da obstaja verjetnost lažno pozitivnega rezultata $\alpha$ in, da to NE predstavlja napako raziskovalca. 
Raziskovalec je dolžen nabrati kakovostne podatke, ki verno predstavljajo proučevano populacijo.

Za izbrano stopnjo značilnosti, alternativno domnevo in na osnovi porazdelitve testne statistike, najdemo kritično območje za ničelno domnevo.
Če vrednost testne statistike na vzorcu pade v kritično območje, ničelno domnevo zavrnemo in sprejmemo alternativno domnevo.
Na drugi način, lahko izračunamo $p$-vrednost, oziroma verjetnost, ki ustreza vrednosti testne statistike. Če je $p$-vrednost 
manjša od izbrane stopnje značilnosti, zavrnemo ničelno domnevo.

Statistični test je zamišljen tako, da predstavlja objektiven, ponovljiv in zanesljiv način testiranja naše domneve.
Da bi bili prepričani, da test dobro dela, je najprej nujno preveriti predpostavke testa, ali pogoje njegove uporabe.

\begin{tcolorbox}

Deli statističnega testa
\setlist{nolistsep}
\begin{enumerate}
\item Ničelna in alternativna domneva
\item Stopnja značilnosti
\item Predpostavke testa (pogoji, pri katerih se lahko uporablja)
\item Testna statistika in njena porazdelitev, za točno ničelno domnevo
\item Kritično območje
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\section{Normalnost porazdelitve}
Testi normalnosti porazdelitve se uporabljajo
za testiranje ničelne domneve, da je slučajna spremenljivka normalno porazdeljena.
Nekateri od najbolj znanih testov (in funkcije v R-u) so: 
 \setlist{nolistsep}
\begin{enumerate}
\item Shapiro-Wilkov test zazna vsa odstopanja porazdelitve podatkov od normalne porazdelitve (funkcija \textbf{shapiro.test(x)}),
\item Lilliefor-Kolmogorov test meri maksimalno odstopanje vzorčne porazdelitve od normalne porazdelitve, bolj je
občutljiv v centru porazdelitve (funkcija \textbf{lillie.test(x)} v paketu \emph{nortest})
\item Anderson-Darlingov test meri odstopanje vzorčne porazdelitve od normalne porazdelitve, bolj je
občutljiv v repih porazdelitve (funkcija \textbf{ad.test(x)} v paketu \emph{nortest})
\end{enumerate}
Pri testiranju normalnosti je dobro uporabiti vse omenjene teste (t.i. baterijo testov), zaradi njihove različne občutljivosti na odstopanja od normalnosti.




\section{Simetričnost porazdelitve}
\begin{figure}
\includegraphics[width= \textwidth,height=0.5\textwidth]{ASIMporazd.png}
\caption{Grafa negativno asimetrične in pozitivno asimetrične porazdelitve.}
\end{figure}


Za porazdelitev rečemo, da je simetrična, če je, v odnosu na mediano, njena leva stran zrcalna slika desne strani. 
Na Sliki 2.1. sta prikazana primer negativno asimetrične in primer pozitivno asimetrične porazdelitve, skupaj
s položaji povprečja, mediane in modusa.
Negativno asimetri\-čna porazdelitev ima dolgi levi rep (asimetrična v levo), ki ''vleče'' povprečje v levo. 
Pozitivno asimetrična porazdelitev ima dolgi desni rep (asimetrična v desno), ki ''vleče'' povprečje v desno. 
Pri asimetričnih porazdelitvah povprečje ni dobra ocena centralne (srednje) vrednosti porazdelitve, medtem ko je
mediana dobra ocena.

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[width= \textwidth,height=0.6\textwidth]{boxplot.png}
\caption{Škatla z brki.}
\end{figure}

Simetričnost porazdelitve podatkov ocenjujemo s pomočjo grafičnega predstavljanja, opisne statistike in statističnega
testa simetrije. Od grafov se najbolj pogosto uporabljajo škatle z brki (ang. \emph{boxplot}) in histogrami. 
Navpična črta v škatli je mediana, vrednost, ki deli porazdelitev na pol. Meji škatle sta $Q_1$ - prvi kvartil, vrednost na $25\%$ porazdelitve  in  $Q_3$ - tretji kvartil, vrednost na $75\%$ porazdelitve. Škatla je dolžine $IQR=Q_3-Q_1$, in tu se nahaja $50\%$ vrednosti porazdelitve. Spodnja in zgornja meja sta
\begin{align*}
&\text{spodnja meja}= Q_1-1.5\cdot IQR,\\
&\text{zgornja meja}= Q_3+1.5\cdot IQR. 
\end{align*}
Podatki, ki so manjši od spodnje meje ali večji od zgornje meje, se imenujejo osamelci (ang. \emph{outliers}).

Črti od škatle se imenujeta tudi brki. Levi brk sega do najmanjše vzorčne vrednosti, ki je nad spodnjo mejo. Desni brk sega do največje vrednosti, ki je pod zgornjo mejo (glej Sliko 2.2.). 

Pri simetričnih porazdelitvah se mediana nahaja na sredini škatle in modus, mediana ter povprečje so enaki. 


Na Sliki 2.3. so prikazani primeri histogramov in škatle z brki negativno asimetričnih, simetričnih in pozitivno asimetričnih podatkov. Na histogramih se lepo vidijo repi in oblika porazdelitve podatkov. Na škatli z brki negativno asimetrične porazdelitve
je levi brk daljši od desnega, in izven spodnje meje je veliko osamelcev. Po drugi strani je na škatli z brki
pozitivno asimetrične porazdelitve situacija obratna, desni brk je daljši in izven zgornje meje je veliko osamelcev.


\begin{figure}[h!]
\includegraphics[width= \textwidth,height=0.6\textwidth]{hist_bxp.png}
\caption{Histogrami in škatle z brki negativno asimetrične, simetrične in pozitivno asimetrične porazdelitve podatkov.}
\end{figure}

Poleg položaja povprečja in mediane vzorca, nam o asimetriji porazdelitve podatkov govori tudi koeficient asimetrije,
ki je enak 0 za simetrične, je manjši od 0 za negativno asimetrične in večji od 0 za pozitivno asimetrične porazdelitve.
Simetričnost porazdelitve lahko testiramo s pomočjo testa simetrije (\textbf{symmetry.test} v paketu \emph{lawstat}).



%--------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Odpravljanje težav: Porazdelitev podatkov ni normalna}
V praksi se pogosto zgodi, da podatki niso normalno porazdeljeni. V tem primeru je obdelava podatov 
malo bolj zapletena, ker je potrebno bolj podrobno analizirati porazdelitev podatkov. Vprašanja, ki se
pogosto pojavljajo so: ali je vzorec dovolj velik (večji od 30), ali je porazdelitev simetrična, ali sta varianci 
dveh populacij enaki? Seveda niso v vsaki situaciji vsa ta vprašanja pomembna. Od odgovora ali odgovorov
je odvisno, kateri statistični test bomo uporabili za testiranje naše domneve. Kot smo prej omenili,
ima vsak statistični test predpostavke ali pogoje uporabe, pri katerih optimalno deluje in daje zanesljive rezultate.

Pri velikem vzorcu velja centralni limitni izrek, oziroma vzorčno povprečje, ki je sestavni del testne statistike,
je približno normalno porazdeljeno. Težava je v tem, da je pri asimetričnih porazdelitvah potreben res velik
vzorec pri katerem bo vzorčno povprečje normalno porazdeljeno.

Uporaba neprametričnih statističnih testov se priporoča pri majhnih vzorcih, ki niso normalno porazdeljeni. Neparametrični testi
ne predpostavljajo normalne porazdelitve podatkov, imajo pa svoje predpostavke - pogosto, da je porazdelitev simetrična
ali, da sta varianci populacij enaki.

Na Sliki 2.4. je prikazano drevo odločanja za neodvisna vzorca. 

%\vspace{-0.7cm}
\begin{figure}[h!]
\begin{tikzpicture}[every tree node/.style={draw,rectangle, rounded corners,align=center},
level distance=2.4cm,sibling distance=0.2cm,font=\scriptsize,
edge from parent path={(\tikzparentnode) -- (\tikzchildnode)}]
\Tree
[.{Normalni porazdelitvi}
\edge node[above left] {Da};
 [.{Enaki\\ varianci}
	\edge node[above left] {Da};
	[.{t test za\\ neodvisna vzorca} ]
	\edge node[above right] {Ne};
	[.{Welchov\\ t test} ]
 ]
 \edge node[above right] {Ne};
 [.{Simetrični\\ porazdelitvi} 
	\edge node[above left] {Da};
	 [.{$n>30$,\\ $m>30$}
	  \edge node[above left] {Da};
	   [.{Enaki\\ varianci} 
	   \edge node[above left] {Da};
	     [.{t test za\\ neodvisna vzorca} ]
	     \edge node[above right] {Ne};
         [.{Welchov\\ t test} ]
	   ]
 	  \edge node[above right] {Ne};
	 [.{Enaki\\ varianci} 
	   \edge node[above left] {Da};
	    [.{Wilcoxonov test\\ vsote rangov} ]
	    \edge node[above right] {Ne};
	      [.{Brunner\\ Munzelov test} ]
	 ]
    ]
	\edge node[above right] {Ne};
	[.{Enaki\\ varianci}  
	  \edge node[above left] {Da};
	  [.{Wilcoxonov test\\ vsote rangov} ]
	   \edge node[above right] {Ne};
	   [.{Brunner\\ Munzelov test} ]
	]
	]
	]
\end{tikzpicture}
\caption{Drevo odločanja za neodvisna vzorca}
\end{figure}
\vspace{-0.2cm}	
Smer razlike v alternativni domnevi se določi s vrednostjo parametra \emph{alternative}, ki je lahko \emph{"two.sided", "less", "greater"} (različno,
manjše, večje). Dalje, pri veliko testih za dva vzorca je mogoče uporabiti test kot \texttt{ime.testa(x,y)}, kjer sta $x$ in $y$ numerična vektorja - vzorčni
vrednosti ali kot \emph{ime.testa(x$\sim$group)}, kjer sta $x$ - numerični vektor z vrednostmi za oba vzorca, $group$ - faktor pripadnosti prvi ali drugi skupini.

\begin{tcolorbox}
R funkcije statističnih testov - neodvisna vzorca
 \setlist{nolistsep}
\begin{enumerate}
\item Test normalnosti porazdelitve: Shapiro-Wilkov test \texttt{shapiro.test(x)}
\item Test simetrije: \texttt{symmetry.test(x)} (paket \emph{lawstat})
\item Test enakosti varianc: Levenov test, za simetrični porazdelitvi \texttt{levene.test(x, group,location="mean")}, za asimetrični porazdelitvi
\texttt{levene.test(x, group,location="median")} (paket \emph{lawstat})
\item t-test za neodvisna vzorca: \texttt{t.test(x,y,var.equal=TRUE)}.
\item Welchov t-test: \texttt{t.test(x,y)}.
\item Wilcoxonov test vsote rangov: \texttt{wilcox.test(x,y)}
\item Brunner-Munzel test: \texttt{brunner.munzel.test(x, y)} (paket \emph{lawstat})
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\vfill
\begin{figure}[h!]
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{by-nc-ndeu.png}
\hspace{1em}Kristina Veljković, 2020
\end{figure}


To delo je licencirano pod licenco Creative Commons Priznanje
avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 4.0 Mednarodna. Kopija licence
se nahaja na sledeči povezavi:
\small{
\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/}}

\end{document}




